教協支持施政報告的代價（添馬男） - 添馬男

教協支持施政報告的代價（添馬男） - 添馬男

論壇

泛民上兩星期於高鐵一地兩檢議案亦有拉布。資料圖片

施政報告致謝動議，林鄭成功搞掂，除了因為DQ六個泛民之外，仲成功爭取到三個泛民功能組別議員支持，包括教育界葉建源。表面睇致謝動議只是擺擺政治姿態，冇實際作用，但從中可以見到新一屆政府的管治方式，同時也會見到議會內泛民黨派陷入困境。689年代名副其實「衝出嚟X」，慌死北京唔知佢忠黨愛國，乜都出嚟噏一餐，扮做嘢，結果犯眾憎，令特區政府政治上陷於弱勢。北京中途換馬唔係否定689路線，因為强硬路線來自習近平，張曉明及689只是忠實的執行者。由於689政治能力低，強硬政策由他及梁粉落實，只會激起民憤，政治代價大，北京乃改弦更張。

中央之所以揀林鄭而棄薯片，因為林鄭不會挑戰強硬路線，會甘於扮演中央所設定的「市長」角色，並緊密地與「市委書記」中聯辦主任配合。至於薯片，北京擔心他出蠱惑，會講一套做一套。目前北京設定之劇本，是林鄭主理民生施政，政治工作由共產黨決定並執行，過往政治決策最後當然由中央拍板，但執行是由特區政府，中聯辦指揮建制派從旁協助。林鄭上場後特區政府連執行角色都減退。特首上電台表示開局艱難，正正因為強硬的政治路線仍然繼續，並且「加大力度」全力推進，林鄭言下之意，是這艱難極左局面，並非她可以改變，所以只能夠用民生政策去爭取泛民支持。我絕不懷疑林鄭在增加教育、房屋、公共醫療開支方面的誠意，因為在過去五年689執政年代，已經走呢條政治強硬、施政民粹之路。

葉建源會因為教育撥款增加而支持林鄭，但trade off是甚麼？大家要想清楚。初中歷史課綱諮詢、李飛直播入學校、愛國交流團、大學自主……這支持票反映了作為泛民中堅的教協政治上何其幼稚，北京定下的工作方式，是以民生收買民意，將政治工作外判，林鄭同這些「核突嘢」切割、不沾鍋，保持高民望。只要林鄭在政治上保持低調，乜嘢國歌法、修改議事規則、初中歷史課程，均會迅速上馬，當初反國教係威係勢，政府表面退卻，其實最終已經全面收服失地並且長驅直進。泛民面對DQ、議會權力被閹割、完全失去了抗爭意志，而林鄭則用政策甜頭、界別利益來收編，十九大強調習近平對共產黨的絕對領導，共產黨對全中國的絕對領導，這精神也會在香港貫徹，當日被指為洗腦的「中國模式」會以「偉大的民族復興」改頭換面登場，成為初中歷史課綱，歷史成了政治宣傳，李飛入學校，明眼人一睇就知是黨交下的工作指示。

當林鄭一手軟，吹和解風，扮可憐，另一邊廂中共一手硬，互相配合分工，走位切割時，這政局已非689年代那種低水平操作，這五年的管治，將會為香港帶來根本改變！

添馬男